"use strict";(self.webpackChunkgiliandrum=self.webpackChunkgiliandrum||[]).push([[4652],{4457:(e,s,a)=>{a.d(s,{A:()=>l});const l=a.p+"assets/images/image1-853828d4f9e1d9fbcc3520b9e6561894.jpg"},4562:(e,s,a)=>{a.r(s),a.d(s,{assets:()=>i,contentTitle:()=>r,default:()=>d,frontMatter:()=>o,metadata:()=>l,toc:()=>k});var l=a(7179),n=a(4848),t=a(8453);const o={slug:"elso-dobvero-valasztas-tippek",title:"Az Els\u0151 Dobver\u0151d: Hogyan V\xe1lassz J\xf3l, Hogy Sz\xedvb\u0151l Sz\xf3ljon? \ud83e\udd62\ud83e\udd41",authors:["giliangabor"],tags:["dobver\u0151","kezd\u0151 dobos","felszerel\xe9s","technika","dob alapok","Tan\xe1csomi","zene","ritmus"]},r=void 0,i={authorsImageUrls:[void 0]},k=[{value:"Mi\xe9rt Olyan Fontos Az Els\u0151 Dobver\u0151d?",id:"mi\xe9rt-olyan-fontos-az-els\u0151-dobver\u0151d",level:2},{value:"A Dobver\u0151 Anat\xf3mia Kicsit K\xf6zelebbr\u0151l",id:"a-dobver\u0151-anat\xf3mia-kicsit-k\xf6zelebbr\u0151l",level:2},{value:"Aj\xe1nl\xe1sok Kezd\u0151knek",id:"aj\xe1nl\xe1sok-kezd\u0151knek",level:2},{value:"A Dobver\u0151k \xc1pol\xe1sa \xe9s Cser\xe9je",id:"a-dobver\u0151k-\xe1pol\xe1sa-\xe9s-cser\xe9je",level:2},{value:"V\xe9gsz\xf3",id:"v\xe9gsz\xf3",level:2}];function g(e){const s={h2:"h2",img:"img",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,t.R)(),...e.components};return(0,n.jsxs)(n.Fragment,{children:[(0,n.jsx)(s.p,{children:"Az els\u0151 dobver\u0151 kiv\xe1laszt\xe1sa izgalmas l\xe9p\xe9s a dobol\xe1s fel\xe9 vezet\u0151 \xfaton! De a hatalmas k\xedn\xe1latban k\xf6nny\u0171 elveszni. Seg\xedtek eligazodni a m\xe9retek, anyagok \xe9s form\xe1k vil\xe1g\xe1ban, hogy olyan ver\u0151t tal\xe1lj, ami t\xf6k\xe9letesen illik a kezedbe \xe9s st\xedlusodhoz, \xe9s amivel igaz\xe1n sz\xedvb\u0151l j\xe1tszhatsz!"}),"\n",(0,n.jsx)(s.h2,{id:"mi\xe9rt-olyan-fontos-az-els\u0151-dobver\u0151d",children:"Mi\xe9rt Olyan Fontos Az Els\u0151 Dobver\u0151d?"}),"\n",(0,n.jsxs)(s.p,{children:["Tal\xe1n meglep\u0151, de az els\u0151 dobver\u0151d kiv\xe1laszt\xe1sa komoly hat\xe1ssal lehet a tanul\xe1si folyamatodra \xe9s a j\xe1t\xe9k\xe9rzetedre. Egy j\xf3l megv\xe1lasztott ver\u0151 k\xe9nyelmes, inspir\xe1l\xf3, \xe9s seg\xedti a helyes technika kialakul\xe1s\xe1t. Ezzel szemben egy rosszul megv\xe1lasztott p\xe1r frusztr\xe1ci\xf3t okozhat, \xe9s ak\xe1r rossz szok\xe1sok kialakul\xe1s\xe1hoz is vezethet, mint p\xe9ld\xe1ul a helytelen fog\xe1s vagy a t\xfalzott fesz\xfclts\xe9g.\n",(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Nyit\xf3gondolat:"}),' "A dobver\u0151 a dobos hangj\xe1nak meghosszabb\xedt\xe1sa. Az els\u0151 ver\u0151d olyan, mint az els\u0151 ecseted egy fest\u0151nek \u2013 fontos, hogy inspir\xe1ljon \xe9s k\xe9nyelmes legyen."']}),"\n",(0,n.jsxs)(s.p,{children:["A c\xe9lunk az, hogy a dobol\xe1s ",(0,n.jsx)(s.strong,{children:"sz\xedvb\u0151l sz\xf3ljon"}),", \xe9s ehhez elengedhetetlen, hogy az eszk\xf6zeink t\xe1mogassanak minket ebben. Egy k\xe9nyelmes dobver\u0151, ami j\xf3l illeszkedik a kezedbe, lehet\u0151v\xe9 teszi, hogy jobban koncentr\xe1lj a ritmusra, a dinamik\xe1ra \xe9s az \xf6nkifejez\xe9sre, ahelyett, hogy a ver\u0151vel k\xfczden\xe9l. A nem megfelel\u0151 m\xe9ret\u0171 vagy s\xfaly\xfa ver\u0151 k\xf6nnyen vezethet g\xf6rcs\xf6s fog\xe1shoz, ami nemcsak a hangmin\u0151s\xe9get rontja, de hossz\xfa t\xe1von ak\xe1r s\xe9r\xfcl\xe9sekhez is vezethet. Ez\xe9rt fontos, hogy m\xe1r az elej\xe9n odafigyelj\xfcnk erre a l\xe1tsz\xf3lag apr\xf3 r\xe9szletre, mert ez alapozza meg a k\xe9s\u0151bbi, szabad \xe9s \xf6r\xf6mteli j\xe1t\xe9kot."]}),"\n",(0,n.jsx)(s.p,{children:(0,n.jsx)(s.img,{alt:"K\xe9p",src:a(4457).A+"",width:"4279",height:"5349"})}),"\n",(0,n.jsx)(s.h2,{id:"a-dobver\u0151-anat\xf3mia-kicsit-k\xf6zelebbr\u0151l",children:"A Dobver\u0151 Anat\xf3mia Kicsit K\xf6zelebbr\u0151l"}),"\n",(0,n.jsx)(s.p,{children:"Miel\u0151tt v\xe1lasztan\xe1l, ismerkedj\xfcnk meg a dobver\u0151 f\u0151 r\xe9szeivel \xe9s n\xe9h\xe1ny alapvet\u0151 terminol\xf3gi\xe1val. Ez seg\xedt meg\xe9rteni, hogy a k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 tulajdons\xe1gok hogyan befoly\xe1solj\xe1k a j\xe1t\xe9kot."}),"\n",(0,n.jsxs)(s.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Hegy (Tip):"})," Ez a ver\u0151 v\xe9ge, amivel a dobokat \xe9s cint\xe1ny\xe9rokat meg\xfct\xf6d. K\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 form\xe1j\xfa (csepp, hord\xf3, g\xf6mb, nylon) \xe9s m\xe9ret\u0171 hegyek l\xe9teznek, amelyek mind m\xe1s hangkaraktert adnak. A fa hegyek melegebb, a nylon hegyek vil\xe1gosabb, csattog\xf3sabb hangot produk\xe1lnak, \xe9s \xe1ltal\xe1ban tart\xf3sabbak."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"V\xe1ll (Shoulder/Taper):"})," A hegy \xe9s a test k\xf6z\xf6tti elv\xe9konyod\xf3 r\xe9sz. A v\xe1ll hossza \xe9s form\xe1ja befoly\xe1solja a ver\u0151 s\xfalyeloszl\xe1s\xe1t \xe9s visszapattan\xe1s\xe1t (rebound)."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Test (Shaft):"})," A ver\u0151 f\u0151 r\xe9sze, amit megfogsz. Ennek vastags\xe1ga \xe9s s\xfalya hat\xe1rozza meg legink\xe1bb a ver\u0151 \xe9rzet\xe9t a k\xe9zben."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Fen\xe9k (Butt):"})," A ver\u0151 v\xe9ge, ami a kezedben van. N\xe9ha ezt is haszn\xe1lj\xe1k speci\xe1lis effektekhez."]}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.p,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"M\xe9retjel\xf6l\xe9sek (pl. 7A, 5A, 5B, 2B):"}),'\n\xc1ltal\xe1noss\xe1gban elmondhat\xf3, hogy a kisebb sz\xe1m vastagabb ver\u0151t jel\xf6l (pl. a 2B vastagabb, mint az 5B vagy 7A). Az "A" jelz\xe9s\u0171eket \xe1ltal\xe1ban k\xf6nnyebb zen\xe9khez, m\xedg a "B" jelz\xe9s\u0171eket rockosabb, hangosabb st\xedlusokhoz aj\xe1nlj\xe1k. Azonban ezek nem k\u0151be v\xe9sett szab\xe1lyok!']}),"\n",(0,n.jsx)(s.p,{children:(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Anyagok:"})}),"\n",(0,n.jsxs)(s.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Hickory (hikoridi\xf3):"})," A legn\xe9pszer\u0171bb anyag, j\xf3 egyens\xfalyt k\xedn\xe1l a tart\xf3ss\xe1g \xe9s a rugalmass\xe1g k\xf6z\xf6tt."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Maple (juhar):"})," K\xf6nnyebb, mint a hickory, gyorsabb j\xe1t\xe9khoz ide\xe1lis, de kev\xe9sb\xe9 tart\xf3s."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Oak (t\xf6lgy):"})," Nagyon tart\xf3s \xe9s neh\xe9z, er\u0151teljes hangz\xe1st ad, de kev\xe9sb\xe9 rugalmas."]}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.p,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Gyakorlati tan\xe1cs:"}),' "Ne agg\xf3dj a sok szakkifejez\xe9s miatt! Kezd\u0151k\xe9nt a legfontosabb, hogy \xe9rtsd, melyik r\xe9sz mire val\xf3, \xe9s hogyan befoly\xe1solja az \xe9rzetet a kezedben. Az elm\xe9let seg\xedt, de a szem\xe9lyes tapasztalat a d\xf6nt\u0151." A k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 anyagok \xe9s form\xe1k meg\xe9rt\xe9se seg\xedt abban, hogy tudatosabban v\xe1lassz, \xe9s k\xe9s\u0151bb, ahogy fejl\u0151dsz, k\xf6nnyebben megtal\xe1ld a saj\xe1t hangodhoz \xe9s st\xedlusodhoz legink\xe1bb ill\u0151 ver\u0151t.']}),"\n",(0,n.jsx)(s.p,{children:(0,n.jsx)(s.img,{alt:"K\xe9p",src:a(9438).A+"",width:"733",height:"240"})}),"\n",(0,n.jsx)(s.h2,{id:"aj\xe1nl\xe1sok-kezd\u0151knek",children:"Aj\xe1nl\xe1sok Kezd\u0151knek"}),"\n",(0,n.jsx)(s.p,{children:"Milyen ver\u0151vel \xe9rdemes kezdeni? \xcdme n\xe9h\xe1ny \xe1ltal\xe1nos javaslat:"}),"\n",(0,n.jsxs)(s.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Indulj egy k\xf6z\xe9p\xfattal:"})," A legt\xf6bb kezd\u0151 sz\xe1m\xe1ra egy ",(0,n.jsx)(s.strong,{children:"5A m\xe9ret\u0171, hickory f\xe1b\xf3l k\xe9sz\xfclt, fa hegy\u0171 dobver\u0151"})," kiv\xe1l\xf3 kiindul\xf3pont. Ez egy sokoldal\xfa m\xe9ret, ami a legt\xf6bb zenei st\xedlushoz \xe9s k\xe9zm\xe9rethez passzol. Nem t\xfal neh\xe9z, nem t\xfal k\xf6nny\u0171, \xedgy seg\xedt kialak\xedtani a helyes technik\xe1t an\xe9lk\xfcl, hogy t\xfalzottan megterheln\xe9 a kezet."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Figyelj a m\xe9retre:"})," Ha fiatalabb vagy, vagy kisebb a kezed, egy ",(0,n.jsx)(s.strong,{children:"7A m\xe9ret\u0171 ver\u0151"})," k\xe9nyelmesebb lehet. Ez valamivel v\xe9konyabb \xe9s k\xf6nnyebb, mint az 5A."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Pr\xf3b\xe1lj ki t\xf6bbet, ha teheted:"})," Ha van r\xe1 lehet\u0151s\xe9ged, menj el egy hangszerboltba, \xe9s vegy\xe9l a kezedbe n\xe9h\xe1ny k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 m\xe9ret\u0171 \xe9s s\xfaly\xfa ver\u0151t. Figyeld meg, melyik esik a legjobban k\xe9zre, melyiknek j\xf3 az egyens\xfalya. Nem kell megvenni mindet, de a szem\xe9lyes \xe9rzet sokat sz\xe1m\xedt."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Ne a m\xe1rk\xe1t hajszold:"})," Kezd\u0151k\xe9nt nem a m\xe1rkan\xe9v a legfontosabb, hanem a k\xe9nyelem \xe9s a megfelel\u0151 m\xe9ret. Sok kiv\xe1l\xf3 min\u0151s\xe9g\u0171, kev\xe9sb\xe9 ismert m\xe1rk\xe1j\xfa ver\u0151 is l\xe9tezik."]}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.p,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Szem\xe9lyes tippem:"}),' "B\xe1r az 5A egy remek \xe1ltal\xe1nos kiindul\xf3pont, ne feledd, hogy a dobver\u0151 v\xe1laszt\xe1s nagyon szem\xe9lyes dolog. Ami az egyik dobosnak bev\xe1lik, nem biztos, hogy a m\xe1siknak is ide\xe1lis. Ha komolyan gondolod a dobol\xe1st, \xe9s szeretn\xe9d megtal\xe1lni a sz\xe1modra t\xf6k\xe9letes ver\u0151t, \xe9rdemes lehet ell\xe1togatni egy szem\xe9lyes \xf3r\xe1ra. Ott figyelembe tudom venni az egyedi adotts\xe1gaidat, a zenei \xe9rdekl\u0151d\xe9sedet, \xe9s seg\xedthetek kiv\xe1lasztani azt a p\xe1rt, ami val\xf3ban t\xe1mogatja a fejl\u0151d\xe9sedet. K\xfcl\xf6n\xf6sen, ha a ',(0,n.jsx)(s.strong,{children:"latin ritmusok"}),' vonzanak \u2013 ezekn\xe9l a st\xedlusokn\xe1l a ver\u0151v\xe1laszt\xe1snak finomabb \xe1rnyalatai is vannak, p\xe9ld\xe1ul egy k\xf6nnyebb, gyorsabb reag\xe1l\xe1s\xfa ver\u0151 jobban seg\xedtheti a komplex, halkabb figur\xe1k kij\xe1tsz\xe1s\xe1t." A latin zen\xe9ben gyakran haszn\xe1lt cint\xe1ny\xe9rhangz\xe1sok vagy perg\u0151n j\xe1tszott apr\xf3bb, d\xedsz\xedt\u0151 \xfct\xe9sek (ghost notes) m\xe1sfajta ver\u0151kontrollt ig\xe9nyelhetnek, mint egy er\u0151teljes rockzenei alap.']}),"\n",(0,n.jsx)(s.h2,{id:"a-dobver\u0151k-\xe1pol\xe1sa-\xe9s-cser\xe9je",children:"A Dobver\u0151k \xc1pol\xe1sa \xe9s Cser\xe9je"}),"\n",(0,n.jsx)(s.p,{children:"B\xe1r a dobver\u0151k fogy\xf3eszk\xf6z\xf6k, n\xe9h\xe1ny egyszer\u0171 dologgal meghosszabb\xedthatod az \xe9lettartamukat:"}),"\n",(0,n.jsxs)(s.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"T\xe1rol\xe1s:"})," Tartsd \u0151ket sz\xe1raz helyen, lehet\u0151leg egy ver\u0151tart\xf3ban, hogy ne s\xe9r\xfcljenek vagy g\xf6rb\xfcljenek el."]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.li,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"Mikor cser\xe9ld?"})," Ha a ver\u0151 hegye let\xf6rik, er\u0151sen sz\xe1lk\xe1sodik, vagy reped\xe9st l\xe1tsz rajta, ideje \xfajat venni. Egy s\xe9r\xfclt ver\u0151 k\xe1rt tehet a dobb\u0151r\xf6kben \xe9s a cint\xe1ny\xe9rokban is."]}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(s.p,{children:[(0,n.jsx)(s.strong,{children:"\xdatraval\xf3m:"}),' "A dobver\u0151id a t\xe1rsaid a zen\xe9ben. Vigy\xe1zz r\xe1juk, de ne f\xe9lj haszn\xe1lni \u0151ket! A kop\xe1s a fejl\u0151d\xe9s jele, azt mutatja, hogy id\u0151t \xe9s energi\xe1t fektetsz a gyakorl\xe1sba."']}),"\n",(0,n.jsx)(s.h2,{id:"v\xe9gsz\xf3",children:"V\xe9gsz\xf3"}),"\n",(0,n.jsxs)(s.p,{children:["Az els\u0151 dobver\u0151 kiv\xe1laszt\xe1sa fontos, de ne stresszelj rajta t\xfal sokat! Kezdj egy sokoldal\xfa, \xe1ltal\xe1nosan aj\xe1nlott modellel, mint az 5A hickory, \xe9s ahogy fejl\u0151dsz \xe9s egyre jobban megismered a saj\xe1t st\xedlusodat \xe9s ig\xe9nyeidet, b\xe1tran k\xeds\xe9rletezz m\xe1s t\xedpusokkal is. A l\xe9nyeg, hogy olyan ver\u0151t tal\xe1lj, amivel \xf6r\xf6m a j\xe1t\xe9k, \xe9s amivel a dobol\xe1sod val\xf3ban ",(0,n.jsx)(s.strong,{children:"sz\xedvb\u0151l sz\xf3lhat"}),". Ha pedig szem\xe9lyre szabott tan\xe1csra van sz\xfcks\xe9ged, ne habozz felkeresni!"]})]})}function d(e={}){const{wrapper:s}={...(0,t.R)(),...e.components};return s?(0,n.jsx)(s,{...e,children:(0,n.jsx)(g,{...e})}):g(e)}},7179:e=>{e.exports=JSON.parse('{"permalink":"/blog/elso-dobvero-valasztas-tippek","editUrl":"https://github.com/facebook/docusaurus/tree/main/packages/create-docusaurus/templates/shared/blog/2019-06-03-elso-dobvero-valasztas-tippek/index.md","source":"@site/blog/2019-06-03-elso-dobvero-valasztas-tippek/index.md","title":"Az Els\u0151 Dobver\u0151d: Hogyan V\xe1lassz J\xf3l, Hogy Sz\xedvb\u0151l Sz\xf3ljon? \ud83e\udd62\ud83e\udd41","description":"Az els\u0151 dobver\u0151 kiv\xe1laszt\xe1sa izgalmas l\xe9p\xe9s a dobol\xe1s fel\xe9 vezet\u0151 \xfaton! De a hatalmas k\xedn\xe1latban k\xf6nny\u0171 elveszni. Seg\xedtek eligazodni a m\xe9retek, anyagok \xe9s form\xe1k vil\xe1g\xe1ban, hogy olyan ver\u0151t tal\xe1lj, ami t\xf6k\xe9letesen illik a kezedbe \xe9s st\xedlusodhoz, \xe9s amivel igaz\xe1n sz\xedvb\u0151l j\xe1tszhatsz!","date":"2019-06-03T00:00:00.000Z","tags":[{"inline":true,"label":"dobver\u0151","permalink":"/blog/tags/dobvero"},{"inline":true,"label":"kezd\u0151 dobos","permalink":"/blog/tags/kezdo-dobos"},{"inline":true,"label":"felszerel\xe9s","permalink":"/blog/tags/felszereles"},{"inline":true,"label":"technika","permalink":"/blog/tags/technika"},{"inline":true,"label":"dob alapok","permalink":"/blog/tags/dob-alapok"},{"inline":true,"label":"Tan\xe1csomi","permalink":"/blog/tags/tanacsomi"},{"inline":true,"label":"zene","permalink":"/blog/tags/zene"},{"inline":true,"label":"ritmus","permalink":"/blog/tags/ritmus"}],"readingTime":4.61,"hasTruncateMarker":true,"authors":[{"name":"Gili\xe1n G\xe1bor","title":"Oktat\xf3 @ Gili\xe1n Dobiskola","url":"https://giliandob.hu","page":{"permalink":"/blog/authors/all-sebastien-lorber-articles"},"socials":{"x":"https://x.com/sebastienlorber","linkedin":"https://www.linkedin.com/in/sebastienlorber/","github":"https://github.com/slorber","newsletter":"https://thisweekinreact.com"},"imageURL":"https://github.com/slorber.png","key":"giliangabor"}],"frontMatter":{"slug":"elso-dobvero-valasztas-tippek","title":"Az Els\u0151 Dobver\u0151d: Hogyan V\xe1lassz J\xf3l, Hogy Sz\xedvb\u0151l Sz\xf3ljon? \ud83e\udd62\ud83e\udd41","authors":["giliangabor"],"tags":["dobver\u0151","kezd\u0151 dobos","felszerel\xe9s","technika","dob alapok","Tan\xe1csomi","zene","ritmus"]},"unlisted":false,"prevItem":{"title":"Dobfelszerel\xe9s Kezd\u0151knek: Akusztikus vagy Elektromos? \ud83e\udd14 Seg\xedtek D\xf6nteni!","permalink":"/blog/dobfelszereles-kezdoknek-akusztikus-vagy-elektronikus"},"nextItem":{"title":"Mi\xe9rt pont a dobol\xe1s? A Ritmus \xd6r\xf6me \xe9s El\u0151nyei","permalink":"/blog/miert-pont-dobolas"}}')},8453:(e,s,a)=>{a.d(s,{R:()=>o,x:()=>r});var l=a(6540);const n={},t=l.createContext(n);function o(e){const s=l.useContext(t);return l.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(s):{...s,...e}}),[s,e])}function r(e){let s;return s=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(n):e.components||n:o(e.components),l.createElement(t.Provider,{value:s},e.children)}},9438:(e,s,a)=>{a.d(s,{A:()=>l});const l=a.p+"assets/images/image2-ebdb0871a3ee1052aa5f6397576eff9f.jpg"}}]);